#### آشنایی با متغیر و مقدار آن

در جلسه ی قبل محیط کارمون رو راه انداختیم و اولین برنامه ی خودمون (سلام دنیا!) نوشتیم تا با صدایی رساتر بتونیم صدامون رو به دنیا برسونیم.

><span class="note">قصدم این هست که با ساده‌ترین شیوه، دست خواننده ی این مطلب رو بگیرم و وارد دنیای برنامه نویسی بکنم، به همین خاطر ممکنه که گاهی از اصطلاحات غیر علمی استفاده کنم یا مثال های غیر واقعی بزنم اما مطمئن باشید همه ی این کارها برای ساده سازی پایتون و مفهوم برنامه نویسی برای شماست.</span>

به مثال سلام دنیا ی خودمون برمیگردیم، چی میشد اگر میتونستیم به جای سلام دنیا، به یه شخصیت خیالی به نام «پیروز» هم سلام میدادیم؟ خب ممکنه با خودتون بگید کاری نداره که، مینویسم:

```python
print("Hello Pirouz")
```
اما مشکل از اونجایی شروع میشه که ما ندونیم قراره به کی دقیقا سلام بدیم! اینجاست که پای <span class="code">Variable</span> یا متغیر (اونی که تغییر میکنه) رو وارد این بازی ها می کنیم. خب یکم زیادی میریم جلو ولی نگران نباشید، همه ی بخش های کد رو بهتون توضیح میدم:

```python
# Assign username
username = "Pirouz"

# Say Hello to your username!
print("Hello {}".format(username))
```
هرجایی که علامت <span class="code"># </span> رو دیدید، از اون به بعد کامنت هست و توسط مفسر پایتون نادیده گرفته میشه و اجرا نمیشه. دلایل زیادی هست که در برنامه نویسی از کامنت استفاده کنیم، یه دلیل اینکه بعد یه ماه بفهمیم چی نوشتیم و یا راهنمایی برای اون بدبختی که میخواد سورس ما رو بخونه، باشه (شوخی، اما عین واقعیته، خوندن برخی سورس ها به قدری طاقت فرساست که هیچ کس سمتشون نمیره)، گاهی وقت ها هم کدی رو نوشتیم اما به نا به دلایلی نمی خواییم اجرا بشه و نمی خوایم هم پاک بشه، میخوام جلو چشمون باشه برای تغییراتی که در آینده میدیم.

پس در خط اول یک کامنت نوشتیم اما در خط دوم یک متغیر تعریف کردیم، <span class="code">username</span> در اینجا متغیر ماست. <span class="code">username</span> یک عبارت کلی است و میتونه هر اسمی باشه، از مهران بگیر تا پیروز و مایکل! پیروز رو داخل <span class="code">single quotation</span> یا <span class="code">double quotation </span>قرار دادیم. در خط چهارم دوباره یک کامنت و در خط آخر، عبارت خودمون رو فرمت کردیم، گفتیم سلام بده به <span class="code">{}</span> و با استفاده از متد <span class="code">()format</span>، تعیین کردیم که مقدار متغیر <span class="code">username</span> رو که برابر <span class="code">Pirouz</span> است، جایگذاری کن.

یه بار همین کدها رو اجرا کنیم ببینیم چی میشه، در فایلی که جلسه ی قبل ساختیم، کدهای بالا رو کپی و پیست کنید و با روش گفته شده،‌اجرا کنید:

<pre><span class="note">Hello Pirouz</span></pre>

همون طور که میبینید به دوستمون پیروز سلام کردیم. بیایید یه کار باحال تر انجام بدیم، از کاربر بپرسیم اسمت چیه و از مقداری که خودش به ما میده استفاده کنیم:

```python
# Assign username
username = input("Please write your name dear user: ")

# Say Hello to your username!
print("Hello {}".format(username))
```

بهتون بگم که تنها تغییری که ایجاد کردیم اینکه به جای عبارت <span class="code">Pirouz</span> از تابع <span class="code">()input</span> استفاده کردیم و به عنوان آرگومان، سوال <span class="note">«لطفا اسمت  رو بنویس کاربر عزیز»</span> رو قرار دادیم. زیاد خودتونو درگیر نکنید که آرگومان و تابع چیه، به وقتش همه رو یاد میگیریم. تابع<span class="code"> ()input</span> میاد مقداری رو از کاربر میگیره و در متغیر <span class="code">username </span> قرار میده. بیایید کد رو اجرا کنیم:

<pre><span class="note">python3 hello.py 

Please write your name dear user: </span></pre>

برنامه توقف کرده و منتظر من اسم خودم رو وارد کنم:

<pre><span class="note">python3 hello.py 

Please write your name dear user : <span style="color:blue">Hurds</span></pre>

<span class="code">اینتر</span> رو میزنم، ادامه ی برنامه اجرا میشه:

<pre><span class="note">python3 hello.py 

Please write your name dear user : <span style="color:blue">Hurds</span>

<span class="code">Hello Hurds</span></pre>

><span style="color:blue">Hurds</span>  شناسه کاربری من در تلگرام می باشد 

آره! این همون چیزیه که می خواستم، برنامه ای که از کاربر اسمش رو میگیره و بهش سلام میده! میتونید به همین شیوه برنامه هایی که احوال پرسی می کنن هم بنویسید!

نام گذاری متغیرها قواعد ساده ای داره که باید بهشون دقت کنید. میتونید از حروف و اعداد انگلیسی و <span class="code">underscore</span> استفاده کنید اما نمی تونید از اسپیس، خط تیره و نشانه های خاص استفاده کنید. همچنین نام یک متغیر نمیتونه با عدد شروع بشه. بنابر این تمام نمونه های زیر اشتباه هستن:

<pre><span class="note">
7CR = 'Cristiano Ronaldo'
first-name = 'Mehdi'
last name = 'Moradi'
@user = 'ali'
</span></pre>

اما این مثال ها صحیح هستند:

<pre><span class="note">
CR7 = 'Cristiano Ronaldo'
first_name = 'Mehdi'
lastname = 'Moradi'
user = 'ali'
</span></pre>

 به همین سادگی تموم شد و شما با مفهوم متغیر و مقدار اون آشنا شدید، در این مرحله نیازه که با انواع داده آشنا بشید که اونو هم درس بعدی گذاشتم، منتظر چی  هستید، یه آبی بخورید و سریع بپرید آموزش بعدی 